---
status: publish
published: true
title: Můj přechod na Ubuntu
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img class=\"alignleft size-full wp-image-1344\" title=\"Ubuntu Logo\" src=\"/binary/2011/01/520px-Ubuntu_logo_copyleft_1.svg_.png\"
  alt=\"\" width=\"130\" height=\"130\" /> Po roce nadávání na bídnou rychlost Windows
  a marném downgrade z Windows Vista na Windows XP před cca rokem (které můj problém
  ani náhodou nevyřešilo) jsem se rozhodl nainstalovat na mém pracovním stroji Linux.
  Měl jsem výhodu v tom, že někteří moji kolegové už tento systém provozují a mají
  rozchozené všechny základní věci, které jsou pro napojení na naše firemní zdroje
  zapotřebí (Exchange, Samba, Jabber atd. atd.).\r\n\r\nVýsledky měření rychlosti
  na ekvivalentních operacích v Linuxu, které jsem denodenně prováděl na svém pracovním
  laptopu s Windows byly více než lákavé. V tomhle článku bych chtěl shrnout výsledky
  mého jednoduchého měření a dále vás odkázat na můj <a href=\"http://blog.novoj.net/poznamky-k-instalaci-ubuntu/\">článek
  s poznámkami ze zprovoznění systému a vytipovaným SW</a>, který je pro běžnou práci
  s počítačem potřeba - obdobně jako jsem to kdysi provedl s článkem <a href=\"http://blog.novoj.net/cesta-k-legalite/\"
  target=\"_blank\">Cesta k legalitě</a>.\r\n\r\n"
wordpress_id: 1296
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=1296
aliases:
    - /?p=1296
date: '2011-01-25 00:00:29 +0100'
date_gmt: '2011-01-24 23:00:29 +0100'
categories:
- Linux
tags: []
comments:
- id: 32721
  author: v6ak
  author_email: reknu@nic.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 08:47:17 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 07:47:17 +0100'
  content: "K restartům Tomcatu: ty dokáže dost omezit nástroj JRebel. Abych to upřesnil,
    zatím s ním nemám velké zkušenosti. Až na nějaké výjimky (např vývoj ve Scale)
    je to nástroj placený s 30d trialem.\r\n\r\nJinak já mám ve Swingu problém s rolováním
    - při rolování do stran se mi obvykle zobrazí kontextové menu, jen v IDEA dostane
    malý zásek. Ale možná to tak je i na Win - na těch jsem to s touchpadem nezkoušel."
- id: 32723
  author: PMaxim
  author_email: xyzmaxim@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 09:02:59 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 08:02:59 +0100'
  content: "No ač fandím linuxu při jeho rozšiřovaní na desktopu tak v tomto mám úplně
    jiné zkušenosti.\r\nJe dost zavádějící porovnávat systémy které jsou od sebe 10
    let staré. Každou novou verzí ubuntu hned zkouším ale uživatelsky mám pocit že
    je ubuntu pomalejší než Windows 7. Možná také proto že mám SSD disk a na ubuntu
    ho nemám správně nastavený (hlavně už nemám náladu a chuť hledat řešení - kdy
    jsou časy kdy jako student jsem každý měsíc kompiloval jádro a měl pocit jak mi
    systém běhá rychleji:-)). Z pohledu programátora mi přijde ssd disk nutnost a
    souhlasím s tím že ntfs není vyspělý jako novější file systémy na linuxu. Navíc
    další problémy s hardwarem na ubuntu a pohodlnost při používání současných programů
    na w7 nepředpokládám přestup na desktop s linuxem. Jediný co si dokážu představit
    je tablet s androidem a ten si pořídím hned jak mi odejde starej notebook:-)"
- id: 32726
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-25 09:54:24 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 08:54:24 +0100'
  content: "No Visty zase až tak staré nejsou a s výkonem jsem na nich byl stejně.
    Porovnání vychází z HW a SW, který mám ve firmě k dispozici - tj. jistá míra subjektivity
    tu bude vždy. Rozhodně nechci statistiky povyšovat na nějaká obecně platná pravidla.
    Jsou to jen porovnatelná měření na stejném HW s odlišnými OS.\r\n\r\nKolega testuje
    zrychlení na WinXP / SSD disk a snad se mi výsledky také dostanou do ruky, abych
    je zveřejnil. Uvidíme, jak dopadne on.\r\n\r\nCo se týká ztráty oblíbených aplikací
    z Windows - z toho jsem měl velký strach, ale zjistil jsem, že alternativy na
    Linuxu jsou a tahle část přechodu nijak zásadně (pro mě) nebolí."
- id: 32727
  author: Er
  author_email: c4041906@pjjkp.com
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 10:05:16 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 09:05:16 +0100'
  content: "Ubuntu 10.10 release date = 10.10.2010\r\nWindows XP release date = 24.8.2001\r\n\r\nPorovnávat
    systémy, které jsou od sebe 10 let? To vám vážně příjde úplně v pořádku? Zkuste
    porovnat Windows XP s Ubuntu 4, které je i tak o 3 roky novější jak Windows XP
    ... jsem poté zvědav na výsledek."
- id: 32729
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-25 10:39:00 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 09:39:00 +0100'
  content: "Benchmarky od povolanějších - než se tu z toho stane flame: :-)\r\n\r\nhttp://www.tuxradar.com/node/33\r\nhttp://www.taranfx.com/windows-7-vs-ubuntu\r\n\r\nUdělejte
    si obrázek sami.\r\nNikde jsem nenašel nic, co by mi napovědělo, jak by vypadaly
    Win 7 pro Java vývoj (kompilace, práce s velkým množstvím malých souborů, náročnost
    IDE na paměť). Myslím, ale že tyhle požadavky spíš nahrávají straně Ubuntu, která
    má stále lepší FS a je také šetrnější na paměť."
- id: 32731
  author: gaspoda
  author_email: gaspoda@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 11:57:28 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 10:57:28 +0100'
  content: "Ja budu prechazet po 1 roce opacnym smerem. Mam na postarsim pocitaci
    postarsi Ubuntu 8, potreboval jsem updatovat ICQ protokol v chatu. Jenze abych
    to mohl udelat jednoduse pres automaticke aktualizace tak musim upgradovat Ubuntu
    a k tomu potrebuju koupit novou grafickou kartu protoze tu moji integrovanou nove
    Ubuntu uz nepodporuje. Implikace Update programu =&gt; koupe nove karty je pro
    me absurdni, vracim se k XP, veci jako tyden setupu s bandou guru za zady me za
    to nestoji, \r\n\r\nI vyrazne novejsi Ubuntu 8 je vyrazne nestabilnejsi a nese
    s sebou hodne problemu."
- id: 32732
  author: Dan Kvasnicka
  author_email: daniel.kvasnicka.jr@gmail.com
  author_url: http://danielkvasnicka.net
  date: '2011-01-25 12:03:13 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 11:03:13 +0100'
  content: Celkem by me zajimalo, jak by v porovnani dopadl treba Solaris, resp. tedy
    spise aktualni OpenIndiana. Zvlaste co se tyka rychlosti Javy a FS. Nechcete vyzkouset?
    ;)
- id: 32733
  author: Lukáš Vlček
  author_email: lukas.vlcek@gmail.com
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 12:30:27 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 11:30:27 +0100'
  content: 'Výborně, krok srávným směrem! Gratuluji, myslím, že rozhodně nebudeš litovat.
    Možná mi to uniklo, ale proč jsi zvolil právě Ubuntu? Zvažoval jsi i jiné distribuce?
    Např. Fedora? (pozn.autora: proti Ubuntu nic nemám.)'
- id: 32734
  author: finc
  author_email: a.dostal@gmail.com
  author_url: http://blog.irminsul.cz
  date: '2011-01-25 12:31:19 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 11:31:19 +0100'
  content: "Když jsem před pár lety přecházel na linux (OpenSUSe), tak hlavním důvodem
    byla rychlost buildování java projektu a také jeho běh. Bylo neuvěřitelné, že
    samotný build a deploy na server byl několikanásobně rychlejší než v případě Windows
    XP.\r\nDnes již jen mohu říct, že jsem udělal dobře :)"
- id: 32736
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-25 12:33:22 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 11:33:22 +0100'
  content: ":-) Faktem je, že přebytkem volného času zrovna nedisponuji. I ten týden
    strávený s Ubuntu je na mě dost - jenže za ty hodiny ušetřeného čekání u buildů
    a nabíhání Tomcatu jsem byl ochotný tu cenu zaplatit.\r\n\r\nJRebel by nějaké
    problémy určitě řešil, jenže já obvykle pracuji na více menších knihovnách najednou
    a build / release proces přes Maven by byl pro mě tak jako tak denním chlebem."
- id: 32737
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-25 12:34:59 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 11:34:59 +0100'
  content: "@Lukáš Vlček: Ubuntu mají i kolegové a ve skupině je větší síla řešení
    případných HW problémů. Navíc Ubuntu mi stále ze všech distribucí přijde uživatelsky
    nejpřivětivější - přeci jen jsem strávil 15 let na Windows."
- id: 32738
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-25 12:37:37 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 11:37:37 +0100'
  content: "@finc - zajímavé mi přijde, že deploy přes SFTP mi na Windows (TotalCommander
    + SFTP plugin) jel na interní síti maximálně 400kB/s, kdežto na Ubuntu (tuxCommander
    + SFTP plugin) jedu pravidelně přes 1MB/s. \r\n\r\nZrovna před chvíli jsme to
    s kolegou co sedí vedle mě zkoušeli - tohle si nedokážu vůbec vysvětlit, ale velmi
    mě to zároveň těší."
- id: 32744
  author: Pavel
  author_email: spam@example.com
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 14:53:42 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 13:53:42 +0100'
  content: "fura: a teď si představte, že byste deploy dělal kombinací ssh+rsync\r\njá
    mám \"script\" vždy něco jako:\r\n\r\n[script]\r\n#!/bin/bash\r\nSOURCE=/var/www/atd\r\nTARGET=/var/www/atd\r\n\r\nssh
    user@server mkdir -p $TARGET\r\nrsync -crvze ssh --delete $SOURCE user@server:$TARGET\r\n[/script]\r\n\r\na
    samozřejmě mám na serveru své klíče, abych nemusel vkládat hesla"
- id: 32746
  author: lzap
  author_email: lzap@seznam.cz
  author_url: http://lukas.zapletalovi.com/
  date: '2011-01-25 15:15:10 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 14:15:10 +0100'
  content: "Jednou tam skončíme všichni :-) \r\n\r\nJinak v dnešní době stálého připojení,
    VPNek, virtualizací a cloudů se divím, že vyvíjíte na notebooku. Ačkoli jsem dostal
    nedávno velmi výkonný notebook se 4 GB RAM, spouštím na něj prakticky jen editor
    (IDEU). Všechno spouštění serverů, kompilace balíků (testovacích) a dokonce i
    ladění dělám na vývojářských serverech. Je to rychlejší a pohodlnější. \r\n\r\nDalší
    výhoda je, že si \"nazasviním\" systém. Při vývoji potřebují mít spoustu spciálních
    balíčků, které na svém notebooku rozhodně nechci. Je teda pravda že čas od času
    potřebuji ladit. K tomu mi stačí klasický old-skoolový jdb, případně se teda ráčím
    připojit na remote session (tady je ale potřeba mít slušnou linku)."
- id: 32747
  author: gaspoda
  author_email: gaspoda@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 15:45:28 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 14:45:28 +0100'
  content: Pokud chcete fungujici hot redeploy, tak k tomu nepotrebujete nutne drahy
    JRebel, staci si spravne nakonfigurovat kompilator v Eclipsu oproti Maven/Antovemu
    kompilatoru. Eclipse totiz pouzivaji vlastni vylepseny kompilator a to zpusobuje
    nekompatibilitu pri redeploy.
- id: 32749
  author: Jiří
  author_email: jiri@vitinger.eu
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 16:10:01 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 15:10:01 +0100'
  content: "K té rychlosti přenosu SFTP:\r\n\r\nSetkal jsem se také s nápadně pomalou
    kombinací TotalCommander + SFTP plugin a mám za to, že za tomůže chyba v tomto
    pluginu. Zkuste si na tom samém systému spustit WinSCP a myslím, že dosáhnete
    stejné rychlosti přenosu, jako na Ubuntu.\r\n\r\nJinak díky za podnětný článek,
    zatím se ale k přechodu na Linux neodvažuji a Windows 7 mi perfektně vyhovují
    a to i v ladění a buildování Java aplikací, pouštění virtuálních serverů apod."
- id: 32750
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-25 16:10:32 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 15:10:32 +0100'
  content: "@gaspoda: mám IntelliJ Idea - samozřejmě HOT redeploy používám, ale ten
    mi samozřejmě neumožní redeploynout změny na úrovni struktury třídy (změna metod,
    fieldů, dědičnosti atd.). Na to je potřeba už JRebel ... alespoň o jiném lepším
    (levnějším řešení nevím).\r\n\r\n@Izap: co používáte za CI server? Kolik aplikací
    paralelně vyvíjíte a kolik jich teda běží na daném vývojovém serveru? Kolik z
    vás paralelně pracuje na jednom projektu? Nějak si neumím představit, že by v
    našem setupu bylo něco podobného možné. Už jen proto, že bychom si na tom serveru
    vzájemně lezli do zelí, pokud bychom každý neměli vlastní kontext / db atd. atd."
- id: 32754
  author: antaran
  author_email: martin.vician@gmail.com
  author_url: http://www.zont.eu
  date: '2011-01-25 18:19:57 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 17:19:57 +0100'
  content: Ja mam na notebooku 64bitovu Fedoru, ale niekedy je to boj, keby existovala
    nejaka specialna "user friendly" :) distribucia pre java programatorov tak by
    som vyskusal asi tu...
- id: 32761
  author: SmEjDiL
  author_email: Iam@SmEjDiL.cz
  author_url: http://www.smejdil.cz
  date: '2011-01-25 22:02:16 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 21:02:16 +0100'
  content: "Ahoj Honzo\r\n\r\nJsem moc rád, že jsi se toho takto zhostil. Jsem si
    vědom, že to muselo bolet, návyky na Widle jsou strašná choroba, která by se v
    jistejch případech měla léčit :-!\r\n\r\nPříspěvky lidí jsou různorodé a je mi
    jasné, že to vyvolává trapné flame wars. Jelikož jsme dané téma osobě probírali
    několikrát při obědě u číňana vím, že neobhajuješ něco jen proto, že jsi přešel
    na jiný OS, ale protože jsou zde jasné důkazy o tom, že java prostě na Linuxu
    běhá výrazně rychleji.\r\n\r\nNejsem žádnej Evangelík, ale šířit povědomí o alternativách
    je prostě potřeba. Je možné, že se jednou naštveš a něčím se ti Linux zhnusí.
    To se může velmi pravděpodobně stát. Tak jako tak tě tato nová zkušenost jedině
    obohatí."
- id: 32765
  author: jehovista
  author_email: nedam.vam@mail.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-25 23:30:41 +0100'
  date_gmt: '2011-01-25 22:30:41 +0100'
  content: 'er: Ja mam podobne zkusenosti i s Windows 7. Na debianu mam maven build
    projektu skoro o pulku rychlejsi, nez na Windows 7. A i v jinych cinnostech, ktere
    souvisi s vyvojem j2ee aplikace jsou windows 7 oproti Linuxu hlemyzdem. Nevim,
    cim to je, nezkoumal jsem to, ale jestli nekdo vyviji javovske aplikace a pouziva
    windows, tak musi byt asi masochista. Mnohem vic to zatuhava, na vsechno se ceka,
    porad neco neodpovida.'
- id: 32793
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-26 08:43:06 +0100'
  date_gmt: '2011-01-26 07:43:06 +0100'
  content: "Hmm, tak jsme udělali aktuální měření rychlosti SFTP:\r\n\r\nWindows XP
    + WinSCP: max rychlost 460kB/s\r\nUbuntu 10.10 + tuxCommander: max rychlost 1.78MB/s\r\n\r\ntj.
    téměř 4x rychlejší kopírování v Ubuntu.\r\nKopírování jsme dělali brzy ráno na
    volné lince a těsně po sobě ze stejné LAN na stejný server.\r\nWTF?!"
- id: 32820
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-26 13:43:33 +0100'
  date_gmt: '2011-01-26 12:43:33 +0100'
  content: "Problém je řešený zde:\r\n\r\nhttp://winscp.net/eng/docs/faq_slow\r\nhttp://winscp.net/forum/viewtopic.php?t=5096\r\n\r\nJe
    na to udělaná issue:\r\n\r\nhttp://winscp.net/tracker/show_bug.cgi?id=164\r\n\r\nŘešením
    je na Windowsech používat např. http://www.bitvise.com/tunnelier - ten problém
    s rychlostí prý nemá."
- id: 32833
  author: Dagi
  author_email: pichlik@seznam.cz
  author_url: http://www.dagblog.cz/
  date: '2011-01-26 17:59:39 +0100'
  date_gmt: '2011-01-26 16:59:39 +0100'
  content: Honzo na Ubuntu jsem prechazel dva roky na zpet. Objektivne mereno vyvoj
    radove rychlejsi, stacilo pustit hloupe svn update + mvn clean compile. Kdo nezkusil
    neuveri. Kazdopadne bych ti doporucoval Mac. Mam ho skoro rok, z toho pul roku
    intenzivni vyvoj Java aplikaci a nenecham na to dopustit. Je to jeste o rad lepsi
    nez Ubuntu. Ale je to jako s Ubuntu, kdo nevyzkousi neuveri ;-).
- id: 32948
  author: gaspoda
  author_email: gaspoda@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-28 20:47:03 +0100'
  date_gmt: '2011-01-28 19:47:03 +0100'
  content: "&gt;... ale ten mi samozřejmě neumožní redeploynout změny na úrovni struktury\r\n&gt;
    třídy (změna metod, fieldů, dědičnosti atd.). \r\n\r\nZkus jiny kompilator nez
    ten od Sunu.Konkretne ten Eclipse je naprogramovany tak, aby umoznoval dobre inkrementalni
    kompilace. Nefunguje to na 100%, ale zmena je markantni."
- id: 32967
  author: tomm
  author_email: tomas@metzovi.net
  author_url: ''
  date: '2011-01-29 08:57:20 +0100'
  date_gmt: '2011-01-29 07:57:20 +0100'
  content: "Fungoval jsem 10 let na linuxu (neni uz to taky choroba? ;-) ) A aktualne
    jsem pres rok na Macu. Podle me je to vyborny kompromis mezi \"zadne problemy
    s HW\" a \"je to UNIX\". Konfigurovatelnost neni jako v Linuxu, hlavne me chvili
    boleli chybejici klaveso zkratky, nemoznost tilling WM, atd. Ale casem jsem nasel
    par uzitecnych utilit, ktere s tim pomahaji a uz jsem s efektivnosti tam, kde
    jsem byval.\r\n\r\nUbuntu 10.10 jsem instaloval minuly vikend na domaci PC a byl
    jsem prekvapeny, jak se system vylepsil - posledni jsem instaloval a pouzival
    8.04.\r\n\r\nA na zaver vzkas pro obhajce \"obycejny uzivatel chce svoje windows\",
    tak je to jenom o zvyku, moje zena - jako ukazkovy uzivatel - prechazi mezi Windows
    v praci, Macem a Linuxem doma (Ubuntu a OpenSUSE) a zadnou ujmu z toho nema. Pouziva
    svych 5-6 aplikaci, co potrebuje a je klid :-)"
- id: 32978
  author: Maaartin
  author_email: grajcar1@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2011-01-29 14:07:04 +0100'
  date_gmt: '2011-01-29 13:07:04 +0100'
  content: "Link \"Cesta k legalitě\" nefunguje. \r\n\r\nTo Er:\r\n&gt; Ubuntu 10.10
    release date = 10.10.2010\r\n&gt; Windows XP release date = 24.8.2001\r\n\r\nTo
    je nesmyslny srovnani, to uz spis takhle (zdroj: wiki):\r\n&gt; Ubuntu's first
    release was on October 20, 2004\r\n&gt; Windows XP was first released in August
    2001\r\nnebo\r\n&gt; Ubuntu 10.10 release date = 10.10.2010\r\n&gt; Windows XP
    Service Pack 3 (SP3) was released to manufacturing on April 21, 2008\r\n\r\nTezko
    rict, jak je co stary. Chapu ze MS delaji radsi vsecko znova nez neco vylepsovat,
    ale to je pro uzivatele spis nevyhoda. Dal by se rozlisovat novy system od upgrejdu
    podle toho jestli je za nej potreba znovu platit, ale jak to udelat kdyz je Ubuntu
    zdarma? Nebo podle toho jestli je treba vsecko preinstalovat ale to tez nema smysl.\r\n\r\nPS:
    S Linuxem pomalu znovu zacinam, zatim ho mam jen na flashce (udelal jsem si ji
    namisto instalacniho CD, ale ano, soucasne je to plnohodnotna instalace, vsecky
    zmeny se ukladaji). Umi to Windows?"
- id: 33018
  author: plymo
  author_email: jakub.mahdal@akineta.cz
  author_url: http://www.akineta.cz
  date: '2011-01-30 10:22:04 +0100'
  date_gmt: '2011-01-30 09:22:04 +0100'
  content: "Mám asi půl roku stejnou zkušenost - 15let na Win a pak přechod na Linux
    - také Ubuntu, které mi přišlo pro přestup nejjednodušší. Z počátečního nadšení,
    kdy jsem si říkal \"nehodnotit příliš rychle s růžovými brýlemi na očích\" vystřídala
    spokojenost, která stále trvá. Těžko jsem si zvykal jen na ztrátu Total commandera
    (podle mne špička ve svém zaměření) a Enterprise Architect, který ve firmě provozujeme
    nyní provozuji ve Windows ve VirtualBoxu (řešení přes Wine se neosvědčilo) - pokud
    by někdo znal zajímavou alternativu EA? Po půl roce intenzívního používání hodnotím
    přechod jako velmi dobré rozhodnutí. Kolega má podobnou velmi pozitivní zkušenost
    s přechodem na MAC. Čím dál víc si myslím, že konkrétní platforma nebude v budoucnu
    pro fungování kohokoliv nijak extra důležitá a vzájemné přechody budou jednodušší.\r\n\r\nHonzo,
    všiml jsem si někde, že používáte telefon HTC (Desire HD), máte jej nějak rozumně
    propojen s Ubuntu - kalendář, kontakty...? (omluvte dotaz trochu mimo téma :-)\r\npřeji
    všem pěkný den"
- id: 33040
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-01-30 20:35:23 +0100'
  date_gmt: '2011-01-30 19:35:23 +0100'
  content: "@Maaartin - díky za upozornění ... opraveno\r\n@plymo ... můžeme si tykat
    ;-) ... já si na vykání nepotrpím. Ano mám Desire HD a propojený jej mám ke své
    spokojenosti - důležitý je pro mně hlavně firemní Exchange, který jsem si pořešil
    přes aplikaci DavMail + Thunderbird (kontakty, kalendář). Android se synchronizuje
    s googlem, takže zobrazení Google kalendáře a kontaktů v Thunderbirdu by neměl
    být problém:\r\n\r\nPo letmé konzultaci s Googlem:\r\nhttp://www.mozilla.cz/zpravicky/pristup-ke-google-calendar-z-thunderbirdu-snadno-a-rychle/\r\nhttp://jasnapakablog.mozilla.cz/695050-jak-na-synchronizaci-kontaktu-thunderbirdu-s-google-contacts.html
    (http://www.zindus.com/faq-thunderbird-google/)\r\npopř. https://addons.mozilla.org/cs/thunderbird/addon/google-contacts/?src=collection&collection_id=58533459-cd6e-4ef6-8de8-c039b90eb901\r\n\r\nAle
    zatím jsem to ještě neřešil ... soukromý kalendář a kontakty mě ještě tolik netrápily,
    abych to řešil. Důležitý, jak říkám, byl pro mě ten Exchange ... a ten teda potrápil.\r\n\r\nDíky
    všem za reakce."
- id: 33477
  author: msk
  author_email: msk.conf@gmail.com
  author_url: ''
  date: '2011-02-08 15:23:57 +0100'
  date_gmt: '2011-02-08 14:23:57 +0100'
  content: "Ja bohuzial zazivam opacny prechod. Z vyvoju netbeans+maven+linux na eclipse+windows
    a prechod je to velmi bolestny. Fakt nechapem, ako na tej sracke niekto dokaze
    produktivne (!) pracovat. Jedna plocha, ziaden kicker, ziaden klipper, stupidne
    cesty k suborom, nemoznost jednoducheho scriptovania ( na furu veci co sa v linuxe
    spravia 10 riadkovym shell scriptom sa na windows musia pisat x-kilobajtove ant
    scripty ), nizsi vykon, dlhsi build, k tomu este v mojom pripade nejaky podivny
    klikaci vs ( clearcase ), neustale pady ide ( akysi RAD ) - peklo na zemi, peklo
    na zemi...\r\n\r\nDevel linux mam nainstalovany do 2 hodin, nech nezerem. Instalacia
    vacsiny softu az na male vynimky z jedneho miesta ( aptitude install maven netbeans
    ... ) a za par sekund az minut, ziadne uchylnosti typu sosania sotfu kade tade
    po webe, nechyba mi takmer nic ( az na par enterprise a drahych softov, napr.
    EA ) z potrebneho software, proste pohoda. S hardware problemy nemam, uz ani tie
    grafiky dnes nie su problem, mozno nejake tie obskurdne wifi adaptery v notebookoch
    mozu potrapit. Doma ale na vyvoj mam aj tak virtualboxovy image, ktory pustam
    z windows, takze ani problemy s hw ma nijak zasadne netrapia. Ale uznavam, ze
    pri vybere hardware myslim na to, ze na tom budem pustat linux, nenakupujem hala-bala.\r\n\r\ntoz
    asi tak."
- id: 34511
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-02-22 07:38:42 +0100'
  date_gmt: '2011-02-22 06:38:42 +0100'
  content: Tak jsem byl včera u kolegy s Win7 svědkem úplně stejně žalostného stavu,
    jaký jsem prožíval na WinXP a Vistách. Systém permanentně mrtvý čekáním na disk
    - 3GB RAM, model NB z loňského roku. Nezdá se mi, že v tomto směru udělal M$ nějaká
    zásadní pokrok. Zdá se mi, že pro Windows jsou jedinou opravdovou záchranou SSD
    disky.
- id: 36228
  author: Lukas
  author_email: no@spam.com
  author_url: ''
  date: '2011-03-14 16:41:53 +0100'
  date_gmt: '2011-03-14 15:41:53 +0100'
  content: Ja jsem presel na Ideu a nechapu jak na ni nekdo muze produktivne pracovat
    na velkych projektech. Jeji paralelismus je zoufaly, stejne tak jako prace s diskem.
    Jestli nekdo planuje koupit kvuli Idee SSDcko tak ma cenu uvazovat o prejiti k
    Eclipse nebo Netbeans. Ja vim, Idea ma skvele nice-to-have featury ale evidentne
    ji chybi dve must-have-featurey.
- id: 36241
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-03-14 20:37:30 +0100'
  date_gmt: '2011-03-14 19:37:30 +0100'
  content: "Otázka je, co si představuješ pod pojmem velké projekty. Já Ideu úplně
    v pohodě používám na projektech s 1500 třídami a dalšími asi 1000 dalšími resourcy
    docela v pohodě (počkal jsem si jednou při založení projektu cca 1-2 minuty a
    od té doby už to je jen rychlé). Idea pracuje trošku jinak než Eclipse - místo
    jednoho rozsáhlého workspace s mnoha projekty mám Idee projekt, kopírující danou
    knihovny / zákaznický projekt.\r\n\r\nCo se týká indexování je to jen o přístupu
    - Idea si vytvoří indexy jednou na začátku a pak už je rychlá. Eclipse sice nastartuje
    rychle, ale když potřebuješ udělat výpis implementací daného interface, zobrazit
    javadoc, prokliknout se do zdrojáků linkované knihovny, tak si někdy taky pěkně
    dlouho počkáš. Platíš stejnou penalizaci po menších kouscích.\r\n\r\nPokud k novému
    IDE přistupuješ odzačátku negativně, tak to rovnou vzdej ;) - IDE je dost často
    srdeční záležitostí a jestli ti vyhovuje Eclipse, tak asi není důvod proč se nutit
    někam jinam."
- id: 38355
  author: tondalevhart
  author_email: abernhardt@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2011-04-14 23:04:16 +0200'
  date_gmt: '2011-04-14 22:04:16 +0200'
  content: "Zdravím! Jen na okraj k těm SSD diskům. 14.4.2011 vyšel na ROOTu článek
    o používání SSD na linuxu a jak s ním zacházet. Praktické rady, trocha teorie,
    pohoda.\r\nJinak přeju pohodu na UBUNTU, sám nyní používám nový Debian, ale pro
    3D podporu mám na externím disku stále ještě 10.04 LTSku, v Debianu je to s nesvobodnými
    ovladači jako vždy trochu těžší :-)"
- id: 38430
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2011-04-15 19:56:38 +0200'
  date_gmt: '2011-04-15 18:56:38 +0200'
  content: No už mám na Ubuntu odkroucené 4 měsíce a nemůžu si stěžovat. Na pracovním
    prostředí bych už za Windy neměnil. Doma jsem kvůli hrám koupil SSD v kombinaci
    s Win7 a už je to alespoň použitelné - řekl bych, že SSD je asi jediná (byť nezasloužená)
    záchrana M$ platformy. Zajímalo by mě, jak svižný je s SSD diskem Linux.
- id: 60733
  author: banter
  author_email: lubos.racansky@gmail.com
  author_url: https://twitter.com/#!/banterCZ
  date: '2012-01-30 14:38:52 +0100'
  date_gmt: '2012-01-30 13:38:52 +0100'
  content: Honzo, jak máš v Idee nastavenou keymap? Ta výchozí se bije se systémovými
    zkratkami (třeba Alt + F7 Show usages vs. přepnutí terminálového okna). Přepnutí
    do Gnome default moc nepomohlo (třeba Show usages Alt+Shift+7 nefunguje).
- id: 60739
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2012-01-30 16:41:09 +0100'
  date_gmt: '2012-01-30 15:41:09 +0100'
  content: No hele v Unity to skoro nejde přenastavit. Ale od Unity jsem ustoupil,
    protože to se výkonově nedalo. Potřebuju aby mi terminál skroloval tak jak tahám
    myší, nemůže se zasekávat. Navíc to Unity se čas od času zamyslelo a přestalo
    mi reagovat. Na to jsem nebyl zvědavej - takže jsem se přepnul do Gnome bez efektů
    a tam jsem vyhodil ty systémové zkratky co šlo. Tj. více méně jsem nemusel se
    zkratkami Idey moc hýbat ... Alt+F7 mi funguje, Alt+Shift+F7 člověče nepoužívám
    - k čemu to je?).
- id: 60782
  author: banter
  author_email: lubos.racansky@gmail.com
  author_url: https://twitter.com/#!/banterCZ
  date: '2012-01-31 08:47:30 +0100'
  date_gmt: '2012-01-31 07:47:30 +0100'
  content: "Nikoliv Alt + Shift+F7, ale Alt + Shift+7. To je zkratka z gnome keymap
    (nabízí sama Idea) za Ctrl+Alt+F7, které přepíná terminály. (V předchozím příspěvku
    jsem to popletl, samotné Alt+F7 funguje, problém je, když se přidá Ctrl).\r\n\r\nMimochodem
    zapnout funkci \"Pošli mi reakce na můj komentář e-mailem\" znamená, že mi přijdou
    dva úplně zbytečné e-maily, jako jestli to myslím vážně a pak potvrzení, že to
    funguje. Nepřemýšlel jsi o zavedení disqus.com?"
- id: 63495
  author: Karel Nový
  author_email: karel.novy@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2012-03-09 12:35:34 +0100'
  date_gmt: '2012-03-09 11:35:34 +0100'
  content: Ještě jedna věc. Proč se tu okazuje Otec Fura na benchmarky, které dělali
    lidé z unixovských webových stránek?
- id: 63581
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2012-03-10 16:22:50 +0100'
  date_gmt: '2012-03-10 15:22:50 +0100'
  content: Chtěl jsem nezávislé potvrzení svých "subjektivních" měření.
- id: 151427
  author: pjenkys
  author_email: Pjenkys@gmail.com
  author_url: http://pjenkys.wordpress.com
  date: '2013-03-13 12:58:15 +0100'
  date_gmt: '2013-03-13 11:58:15 +0100'
  content: Já jsem hlavně zvědav, jak se ti povede zdarma a legálně upgradovat na
    Windows 7 a mít po jejich startu zaplněno necelých 400MB RAM. Pak možná by se
    dalo srovnávat. V tomhle je ta obrovská výhoda Linuxu. Že třeba Lubuntu 12.10
    je o 11 let novější než Windows XP, ale běhá svižněji, než XP s SP3.
---
<p><img class="alignleft size-full wp-image-1344" title="Ubuntu Logo" src="/binary/2011/01/520px-Ubuntu_logo_copyleft_1.svg_.png" alt="" width="130" height="130" /> Po roce nadávání na bídnou rychlost Windows a marném downgrade z Windows Vista na Windows XP před cca rokem (které můj problém ani náhodou nevyřešilo) jsem se rozhodl nainstalovat na mém pracovním stroji Linux. Měl jsem výhodu v tom, že někteří moji kolegové už tento systém provozují a mají rozchozené všechny základní věci, které jsou pro napojení na naše firemní zdroje zapotřebí (Exchange, Samba, Jabber atd. atd.).</p>
<p>Výsledky měření rychlosti na ekvivalentních operacích v Linuxu, které jsem denodenně prováděl na svém pracovním laptopu s Windows byly více než lákavé. V tomhle článku bych chtěl shrnout výsledky mého jednoduchého měření a dále vás odkázat na můj <a href="http://blog.novoj.net/poznamky-k-instalaci-ubuntu/">článek s poznámkami ze zprovoznění systému a vytipovaným SW</a>, který je pro běžnou práci s počítačem potřeba - obdobně jako jsem to kdysi provedl s článkem <a href="http://blog.novoj.net/cesta-k-legalite/" target="_blank">Cesta k legalitě</a>.</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-1296"></a></p>
<p>Instalace verze 10.04 proběhla nadmíru dobře - pocitově, řekl bych, se instalace Ubuntu rovná instalaci Windows. V mém případě byla naprosto bezproblémová a to včetně rozdělení partition disku a nastavení dual-boot s existujícími windows (nechci hned spálit všechny mosty ;-) ). Sprcha přišla hned vzápětí - moje domáci Wi-Fi se po minutě provozu odpojila, pak se připojila znovu a opět se odpojila. Připojení přes Wi-Fi bylo hrubě nestabilní. Risknul jsem to a po chvíli bádání jsem udělal novou instalaci tentokrát Ubuntu 10.10 a tam už se Wi-Fi chytnula bez problémů (po čase jsem se dozvěděl, že Ubuntu mělo chybu v Network Manageru a stačilo se jen píchnout na kabel a provést aktualizace balíků). Pomalu mi začalo docházet, že provoz Linuxu na desktopu bude trošku dobrodružství ...</p>
<p>Nebudu Vás zdržovat s dalšími podrobnostmi - setup systému (instalace veškerého SW, který potřebuji pro vývoj) mi zabral něco okolo 1 týdne (po večerech) a to především proto, že většina věcí je pro mně nových a musím hodně hledat na webu a ptát se okolo sebe. Tímto musím poděkovat hlavně <a href="http://twitter.com/raholec">@Raholec</a> a <a href="http://twitter.com/smejdil">@Smejdil</a> za vydatnou pomoc. Aktuálně mám už jen jediný problém s připojením přes VPN (chytne se mi třeba až na třetí pokus).</p>
<p>Faktem zůstává, že těchto pár nepříjemností mi bohatě vynahrazuje výkon systému, který jsem přechodem na Ubuntu získal.</p>
<p><strong>Ubuntu = desktop na steroidech!</strong></p>
<p>Prováděl jsem si pár měření stejných operací na mém stroji (IBM Lenovo Thinkpad T61, 3GB Ram) - Windows XP vs. Ubuntu:</p>
<table id="benchmark">
<tbody>
<tr>
<th>Operace</th>
<th class="center">Windows XP (min:sec)</th>
<th class="center">Ubuntu 10.10 (min:sec)</th>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Start systému<br />
(dokud nepřestane blikat dioda HDD)</td>
<td class="firstMeasure loose">3:30</td>
<td class="secondMeasure win">0:50</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Stop systému<br />
("bez spuštěných aplikací")</td>
<td class="firstMeasure loose">0:39</td>
<td class="secondMeasure win">0:24</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Hibernace<br />
(uložení na disk / obnovení)</td>
<td class="firstMeasure win">0:25 / 0:45</td>
<td class="secondMeasure loose">0:58 / 2:35</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Standby<br />
(uložení do paměti / obnovení)</td>
<td class="firstMeasure win">0:06 / 0:11</td>
<td class="secondMeasure win">0:15 / 0:05</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Obsazená pamět systému po startu<br />
("bez spuštěných aplikací")</td>
<td class="firstMeasure loose">784MB</td>
<td class="secondMeasure win">385MB</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Build interní knihovny<br />
(914 class, 1633 souborů celkem, 8 maven modulů)</td>
<td class="firstMeasure loose">1:22</td>
<td class="secondMeasure win">0:25</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Start IntelliJ Idea s otevřeným tímto projektem</td>
<td class="firstMeasure win">0:28</td>
<td class="secondMeasure win">0:26</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Build zákaznického projektu<br />
(400 class, 514 souborů celkem, 10 maven modulů - výsledkem je 52MB WAR)</td>
<td class="firstMeasure loose">1:59</td>
<td class="secondMeasure win">0:42</td>
</tr>
<tr>
<td class="operation">Start Tomcat 6.0 s tímto zákaznickým projektem</td>
<td class="firstMeasure loose">1:06</td>
<td class="secondMeasure win">0:39</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>*) zeleně jsou označeny vítězné časy (pokud jsou si konkurenti blízko jsou oba zeleně)</p>
<p>Velkou roli na výkonu budou mít podle mého názoru rozdílné filesystémy (NTFS vs. EXT4) a možná i fakt, že na Windows do procesu vstupují rezidentní štíty antiviru (Nod32). Zdá se mi také, že Ubuntu lépe pracuje s pamětí - jednak jí nezaplácá tolik systémovými prostředky a jednak se mi zdá, že postupem času výkon Windows degraduje (nevím jestli to je obecný fakt, ale zdá se mi, že pokud na Windowsech dosáhnu kompletně obsazené RAM a systém začne swapovat, tak i po opětovném uvolnění paměti už systém není tak svižný jako před tím). Ve Windowsech jsem se většinou při 2-3 spuštěných projektech v Idee + spuštěném tomcatu pohyboval mezi 2.5 - 3GB paměti, v Linuxu jsem něco okolo 2GB.</p>
<h3>Závěrem</h3>
<p>Prozatím běhám Ubuntu pouze pár týdnů, ale z jeho výkonu jsem opravdu nadšený. Pokud si spočtu "pročekaný" čas při restartech Tomcatu, buildu projektů atd. atd. myslím, že po nějakém roce budu mít vstupní náklady na instalaci, správu a naučení nového systému "zaplacené".</p>
<p>Na druhou stranu musím uznat, že kdybych okolo sebe neměl lidi, kteří systému rozumí poměrně do hloubky a kteří jej už nějakou dobu provozují v našem firemním prostředí, asi bych nenašel odvahu a čas přejít a na všechny kličky si přijít sám. Rozhodně není doladění některých věcí záležitost jednoduchá a některé "ostré hrany" v systému ještě nějakou dobu zůstanou (např. přepínání displeje na twin-view, exchange atd.).</p>
<p>Po zvážení všech pro a proti u mne Ubuntu (zatím) boduje.</p>
<h3><a href="http://blog.novoj.net/poznamky-k-instalaci-ubuntu/">Poznámky i instalaci Ubuntu a tipy na SW</a></h3>
